\section{Definição}

  Agora que, na medida do possível, devidamente motivados, vamos
  definir o que vem a ser uma topologia em um conjunto $X$ qualquer.

  \begin{definition}[Espaço Topológico]
    \label{def:topologia}

    Seja $X$ um conjunto qualquer. Dizemos que uma família $\topology{X}
    \subset \parts{X}$ define uma \emph{topologia} no espaço $X$, ou
    que $\topologicalspace{X}$ é um \emph{espaço topológico}, quando $\topology{X}$
    satisfaz:
    \begin{enumerate}
      \item
        \label{it:def:topologia:conjuntos_triviais}
        $\emptyset, X \in \topology{X}$.

      \item
        \label{it:def:topologia:intersecao}
        A família $\topology{X}$ é fechada por interseção finita:
        \begin{equation*}
          A, B \in \topology{X}
          \Rightarrow
          A \cap B \in \topology{X}.
        \end{equation*}

      \item
        \label{it:def:topologia:uniao_arbitraria}
        A família $\topology{X}$ é fechada por união arbitrária:
        \begin{equation*}
          A_\lambda \in \topology{X}\, (\lambda \in \Lambda)
          \Rightarrow
          \bigcup_{\lambda \in \Lambda} A_\lambda \in \topology{X}.
        \end{equation*}
    \end{enumerate}

    Os subconjuntos $A \subset X$ tais que $A \in \topology{X}$ são chamados
    de abertos do espaço topológico $\topologicalspace{X}$. Por um abuso de
    notação, quando conveniente, dizemos que $X$ é um espaço
    topológico.
  \end{definition}

  A topologia de um espaço métrico, definida em
  \ref{def:espaco_metrico:topolgia} é de fato, pela Proposição
  \ref{prop:espaco_metrico:propriedades_dos_abertos}, uma topologia no
  sentido da Definição \ref{def:topologia}. Vejamos outros
  exemplos de topologia.



  \subsection{Exemplos}

    \begin{example}[Topologia Discreta]
      \label{ex:topologia_discreta}

      Dado um conjunto qualquer $X$, $(X, \parts{X})$ é um espaço
      topológico. Esta topologia é induzida, por exemplo, pela métrica
      discreta mencionada no Exemplo \ref{ex:metrica_discreta}.
    \end{example}

    \begin{example}[Topologia Trivial (caótica)]
      \label{ex:topologia_caotica}

      Dado um conjunto qualquer $X$, $(X, \{\emptyset, X\})$ é um
      espaço topológico. Se o conjunto $X$ tiver mais do que um
      elemento, essa topologia nunca é dada (induzida) por uma
      métrica, pois não satisfaz a Proposição
      \ref{prop:espaco_metrico_eh_hausdorff}.
    \end{example}

    \begin{example}[Topologia da Continuidade Inferior]
      \label{ex:topologia_da_continuidade_inferior}

      Considere os números reais $\reals$ e a seguinte família de
      subconjuntos de $\reals$
      \begin{equation*}
        \topology{} = \setsuchthat{(\alpha, \infty)}{\alpha \in \reals}.
      \end{equation*}
      Neste caso, $(\reals, \topology{})$ é um espaço topológico. Assim como
      no Exemplo \ref{ex:topologia_caotica}, essa topologia também não
      é induzida por uma métrica.

      Do mesmo modo, existe
      a topologia da \emph{Continuidade Superior},
      dada por
      \begin{equation*}
        \topology{} = \setsuchthat{(-\infty, \alpha)}{\alpha \in \reals}.
      \end{equation*}
    \end{example}

    \begin{example}[Topologia Inicial]
      \label{ex:topologia_inicial}

      Seja $X$ um conjunto e $\topologicalspace{Y}$ um espaço
      topológico. Considere uma aplicação $\function{f}{X}{Y}$
      qualquer. Então $(X, f^{-1}(\topology{Y}))$ é um espaço topológico.
    \end{example}

%TODO: exercício para a parte de sequências -- quando é que $x_n
%\rightarrow x$ na topologia da continuidade inferior? E na topologia
%discreta? E na caótica?
%f^{-1}(\topology{Y}) é espaço topológico.
